%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=0.5cm]{geometry}

\title{Dérivation de polynômes}
\date{13/01/2020}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{DS \no{3}}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}
% D'après Baccalauréat STMG Métropole --- 16 juin 2017

Une entreprise produit et vend un tissu en coton de forme rectangulaire de 1 mètre de large; on
note $x$ sa longueur exprimée en kilomètre, $x$ étant un nombre compris entre 0 et 10.

Le coût total de production en euro de ce tissu est donné, en fonction de $x$, par :

\[C(x) = 15x^3 - 120x^2 + 350x + \numprint{1000}.\]\index{fonction polynôme}

La courbe de la fonction $C $ est représentée sur le graphique ci-dessous.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.9]
    \begin{axis}%
        [
            grid=both,
            xscale=1.5,
            yscale=1.2,
            xtick={0,1,...,10},
            %minor x tick num=1,
            %xticklabels={0,5,...,50},
            xmin=0,
            xmax=10,
            ytick={0, 1000, ..., 8000},
	    minor y tick num=1,
            %yticklabels={0, 1000, ..., 8000},
            ymin=0,
            ymax=8000,
            axis y line=left,
            axis x line=middle,
            %samples=100,
            domain=0:10,
            xlabel={Longueur (en km)},
            ylabel={Coût total de production (en euro)},
    %x label style={anchor=north east},
    %y label style={anchor=south east},
            y tick label style={/pgf/number format/.cd,%
	    scaled y ticks = false,
	    set decimal separator={,},
	    set thousands separator={ },
	    fixed
	    }
        ]
        \addplot[ultra thick, blue](x,{15*\x*\x*\x-120*\x*\x+350*\x+1000});
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Partie A : Étude du coût total}

\begin{enumerate}
\item  Déterminer le montant des coûts fixes.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer, par lecture graphique, le montant du coût total lorsque l'entreprise produit
\numprint[km]{6}  de tissu.\index{lecture graphique}
		\item Déterminer par un calcul sa valeur exacte.
	\end{enumerate}
		\item Déterminer graphiquement la longueur, arrondie au kilomètre, de tissu produit lorsque le coût total s'élève à \numprint{5500}\,€.
	\end{enumerate}

\vfill\hfill{\textsc{\Huge Sujet A}}

\pagebreak

\textbf{Partie B : Étude du bénéfice}

Le cours du marché offre un prix de 530\,€  le kilomètre de tissu fabriqué par l'entreprise.

Pour tout $x \in [0~;~10]$, on note $R(x)$ la recette et $B(x)$ le bénéfice générés par la production et la
vente de $x$ kilomètres de tissu par l'entreprise.

\begin{enumerate}
\item Exprimer $R(x)$ en fonction de $x$.
\item Montrer que pour tout $x\in [0;10]$ : $B(x) = -15x^3 + 120x^2 + 180x - \numprint{1 000}$.
\item Déterminer $B'(x)$ pour $x \in [0~;~10]$ où $B'$ désigne la fonction dérivée de $B$.\index{dérivée}
\item Étudier le signe de $B'(x)$ et en déduire les variations de la fonction $B$ sur $ [0~;~10]$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item  Pour quelle longueur de tissu produit et vendu l'entreprise réalise-t-elle un bénéfice
maximal ?
		\item Donner alors la valeur de ce bénéfice maximal.
	\end{enumerate}

\item 
  \begin{enumerate}
    \item Calculer le nombre dérivé de $B$ en 5.
    \item Sur le graphique suivant, tracer la tangente à $B$ au point d'abscisse 5 dans le repère.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
    \begin{axis}%
        [
            grid=both,
            xscale=1.5,
            yscale=1.2,
            xtick={0,1,...,10},
            %minor x tick num=1,
            %xticklabels={0,5,...,50},
            xmin=0,
            xmax=10,
            ytick={-2000, -1500, ..., 2000},
            %minor y tick num=4,
            %yticklabels={-2000, -1500, ..., 2000},
            ymin=-2000,
            ymax=2000,
            axis y line=left,
            axis x line=middle,
            %samples=100,
            domain=0:10,
            xlabel={Longueur (en km)},
            ylabel={Bénéfice de la production (en euro)},
    x label style={anchor=north east},
    %y label style={anchor=south east},
            y tick label style={/pgf/number format/.cd,%
	    scaled y ticks = false,
	    set decimal separator={,},
	    set thousands separator={ },
	    fixed
	    }
        ]
        \addplot[ultra thick, blue](x,{-15*\x*\x*\x+120*\x*\x+180*\x-1000});
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\end{exercice}

\vfill\hfill{\textsc{\Huge Sujet A}}

\maketitle

\setcounter{exercice}{0}
\begin{exercice}
% D'après le Baccalauréat STMG Nouvelle-Calédonie --- novembre 2019

Une entreprise fabrique et vend un produit désinfectant liquide. Chaque jour, elle fabrique $x$ hectolitres de désinfectant avec $x$ compris entre $0$ et $12$. On considère que l'entreprise vend toute sa production.

Le coût de fabrication, en dizaine d'euros, de $x$ hectolitres de ce produit est modélisé par la fonction $C$ définie sur l'intervalle $[0~;~12]$.

Le chiffre d'affaires pour la vente de $x$ hectolitres de produit est $R(x)$, exprimé en dizaines d'euros.

Dans un repère orthogonal du plan, on a tracé les représentations graphiques des fonctions $C$ et $R$.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.8]
    \begin{axis}%
      [
        grid=both,
        xscale=1.2,
        %yscale=1.9,
        xtick={0,1,...,12},
            %minor x tick num=1,
            %xticklabels={0,5,...,50},
        xmin=0,
        xmax=12,
        ytick={0, 200, ..., 2200},
        %minor y tick num=1,
            %yticklabels={0, 1000, ..., 8000},
        ymin=0,
        ymax=2200,
        axis y line=left,
        axis x line=bottom,
            %samples=100,
        domain=0:12,
        xlabel={Nombre d'hectolitres par jour},
        ylabel={Montant par jour (en dizaine d'euros)},
    %x label style={anchor=north east},
        y label style={anchor=south},
        y tick label style={/pgf/number format/.cd,%
          scaled y ticks = false,
          set decimal separator={,},
          set thousands separator={ },
          fixed
        }
      ]
      \addplot[ultra thick, blue](x,{2*\x^3 -15*\x^2+66*\x+50});
      \addplot[ultra thick, black](x,{150*\x});
      \draw (axis cs:5,200) node[anchor=north west]{Coût de fabrication};
      \draw (axis cs:8,1200) node[anchor=south east]{Chiffre d'affaires};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item On considère la production d'une journée. Par lecture graphique:
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le chiffre d'affaires réalisé pour la vente de 4 hectolitres.
		\item Déterminer le coût de fabrication de 4 hectolitres.
		\item En déduire le bénéfice réalisé pour la vente de 4 hectolitres.
		\item Ce bénéfice est-il maximal pour la production et la vente de 4 hectolitres ?
Justifier.
	\end{enumerate}
\item Par lecture graphique, donner sous forme d'intervalle, le nombre d'hectolitres que doit produire l'entreprise pour réaliser des profits, c'est-à-dire un bénéfice strictement positif.
\vfill\hfill{\textsc{\Huge Sujet B}}
\item La représentation graphique de la fonction R est une droite qui passe par l'origine du repère et par le point A de coordonnées $(4~;~600)$.

Déterminer l'expression de $R(x)$.
\item On note $B$ la fonction qui modélise le bénéfice de l'entreprise en fonction du nombre
d'hectolitres de désinfectant vendus. Pour $x$ appartenant à l'intervalle [0~;~12] , on a : 

\[B(x) = -2x^3 + 15x^2 + 84x - 50.\]

	\begin{enumerate}
		\item On note $B'$ la fonction dérivée de la fonction $B$. Calculer $B'(x)$. 
		\item  Résoudre l'équation $-6x^2 +30x +84 = 0$.
		\item  Recopier et compléter le tableau de variations ci-dessous:
		
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=.9]
      \tkzTabInit[lgt=4,espcl=2]
      {$x$ /1,
      {Signe de $B'(x)$} /1,
      {Variations de $B$} /1
      }
      {0, 7, 12}%
      \tkzTabLine{,$\ldots$ , z ,$\ldots$}
      \tkzTabVar{}
    \end{tikzpicture}
\end{center}
		\item  Pour quelle quantité de désinfectant produite et vendue le bénéfice est-il maximal ? Quel est alors le bénéfice ?
\end{enumerate}
\item 
  \begin{enumerate}
    \item Calculer le nombre dérivé de $B$ en 5.
    \item Sur le graphique suivant, tracer la tangente à $B$ au point d'abscisse 5 dans le repère.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.9]
    \begin{axis}%
      [
        grid=both,
        xscale=1.2,
        %yscale=1.9,
        xtick={0,1,...,12},
            %minor x tick num=1,
            %xticklabels={0,5,...,50},
        xmin=0,
        xmax=12,
        ytick={-500, 0, ..., 1000},
        minor y tick num=4,
            %yticklabels={0, 1000, ..., 8000},
        ymin=-500,
        ymax=1000,
        axis y line=left,
            axis x line=middle,
            %samples=100,
        domain=0:12,
        xlabel={Nombre d'hectolitres par jour},
        ylabel={Bénéfices par jour (en dizaine d'euros)},
    %x label style={anchor=north east},
        y label style={anchor=south},
        y tick label style={/pgf/number format/.cd,%
          scaled y ticks = false,
          set decimal separator={,},
          set thousands separator={ },
          fixed
        }
      ]
      \addplot[ultra thick, blue](x,{-2*\x^3 +15*\x^2+84*\x-50});
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\vfill\hfill{\textsc{\Huge Sujet B}}
\end{document}
